[
    {
        "question": "'जूझ' पाठ के लेखक का क्या नाम है ?",
        "options": [
            "डॉ० आनंद यादव",
            "मनोहर श्याम जोशी",
            "जैनेन्द्र",
            "रामकुमार वर्मा"
        ],
        "answer": "डॉ० आनंद यादव"
    },
    {
        "question": " कक्षा में किसने लेखक को परेशान किया ?",
        "options": [
            "चाव्हान के लड़के ने",
            "मोहन ने",
            "रमेश ने",
            "राकेश ने"
        ],
        "answer": "चाव्हान के लड़के ने"
    },
    {
        "question": " मंत्री मास्टर जी क्या पढ़ाते थे ?",
        "options": [
            "मराठी",
            "हिंदी",
            "सामान्य ज्ञान",
            "गणित"
        ],
        "answer": "गणित"
    },
    {
        "question": " लेखक को कौन नहीं पढ़ाना चाहता था ?",
        "options": [
            "उसकी माँ",
            "उसकी दादी",
            "उसका पिता",
            "उसका दादा"
        ],
        "answer": "उसका पिता"
    },
    {
        "question": " लेखक आनंद यादव मूलतः किस भाषा का लेखक है ?",
        "options": [
            "पंजाबी",
            "हिंदी",
            "मराठी",
            "अंग्रेजी"
        ],
        "answer": "मराठी"
    },
    {
        "question": " लेखक के पिता ने किस कक्षा में ही लेखक की पढ़ाई छुड़बा दी थी ?",
        "options": [
            "पाँचवी कक्षा में",
            "सातवीं कक्षा में",
            "छ्ठी कक्षा में",
            "चौथी कक्षा में"
        ],
        "answer": "पाँचवी कक्षा में"
    },
    {
        "question": " लेखक की माँ उसे किस कक्षा तक पढ़ाना चाहती थी ?",
        "options": [
            "छ्ठी कक्षा में",
            "चौथी कक्षा में",
            "पाँचवी कक्षा में",
            "सातवीं कक्षा में"
        ],
        "answer": "सातवीं कक्षा में"
    },
    {
        "question": " लेखक के पिता ने लेखक की पढ़ाई छुड़वा दी थी क्योंकि -",
        "options": [
            
            "वह कंडे तथा चारा बेच देता था",
            "खेलता रहता था",
            "सिनेमा देखता रहता था",
            "तीनों"
        ],
        "answer": "तीनों"
    },
    {
        "question": " लेखक की पढ़ाई पुनः आरंभ करने से पूर्व उसके पिता ने क्या शर्त रखी ?",
        "options": [
            "ग्यारह बजे तक खेत में पानी लगाना हाेगा",
            "दिन निकलते ही खेत पर हाज़िर होना होगा",
            
            "शाम को आधा घंटा ढोर चराने होगें",
            "तीनों"
        ],
        "answer": "तीनों"
    },
    {
        "question": " कक्षा में किसके सवाल हमेशा ठीक निकलते थे ?",
        "options": [
            "बुधिया के",
            "चाव्हान के",
            "वसंत पाटिल के",
            "मनोहर के"
        ],
        "answer": "वसंत पाटिल के"
    },
    {
        "question": " लेखक की पाठशाला किस समय आरंभ होती थी ?",
        "options": [
            "आठ बजे",
            "नौ बजे",
            "दस बजे",
            "ग्यारह बजे"
        ],
        "answer": "ग्यारह बजे"
    },
    {
        "question": " लेखक पढ़ना चाहता था क्योंकि -",
        "options": [
            "इंजीनियर बन सके",
            "लेखक बन सके",
            "नौकरी लग जाए",
            "डॉक्टर बन सके"
        ],
        "answer": "नौकरी लग जाए"
    },
    {
        "question": "'जूझ' किस विधा का पाठ है ?",
        "options": [
            "संस्मरण",
            "कहानी",
            "नाटक",
            "उपन्यास"
        ],
        "answer": "कहानी"
    },
    {
        "question": " गाँव- भर में सबसे पहले किसका कोल्हू चलता था ?",
        "options": [
            "महाजन का",
            "लेखक का",
            "साहूकार का",
            "जमींदार का"
        ],
        "answer": "लेखक का"
    },
    {
        "question": " लेखक के पिता ने लेखक की पढ़ाई आगे जारी रखने के लिए किसने कहा ?",
        "options": [
            
            "लेखक की माँ ने",
            "लेखक के मामा ने",
            "दत्ता जी राव ने",
            "तीनों ने"
        ],
        "answer": "दत्ता जी राव ने"
    }
]